% ----------------------------------------------------------
% VERSÃO ORIGINAL
% ----------------------------------------------------------
% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
% by Lauro César Araujo. Further information are available on
% http://abntex2.googlecode.com/

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em verso e anverso coloque twoside
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}


% ----------------------------------------------------------
% PACOTES
% ----------------------------------------------------------
\input{pacotes}
\usepackage{float}
\usepackage{pdfpages}

% ----------------------------------------------------------
% CAPA E FOLHA DE ROSTO
% ----------------------------------------------------------
\input{elementos-pretextuais/capa}

% ----------------------------------------------------------
% CONFIGURAÇÕES
% ----------------------------------------------------------

% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
        %pagebackref=true,
        pdftitle={\@title},
        pdfauthor={\@author},
        pdfsubject={\imprimirpreambulo},
        pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
        pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
        colorlinks=true,            % false: boxed links; true: colored links
        linkcolor=blue,             % color of internal links
        citecolor=blue,             % color of links to bibliography
        filecolor=magenta,              % color of file links
        urlcolor=blue,
        bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% compila o indice
\makeindex
\makenomenclature

% ----------------------------------------------------------
% INÍCIO DOCUMENTO
% ----------------------------------------------------------
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% Capa
\imprimircapa

% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
\imprimirfolhaderosto*

%\input{elementos-pretextuais/ficha-catalografica}
%\input{elementos-pretextuais/errata}
%\input{elementos-pretextuais/folha-aprovacao}
\includepdf[pages=-]{file.pdf}
\input{elementos-pretextuais/dedicatoria}
\input{elementos-pretextuais/agradecimentos}
\input{elementos-pretextuais/epigrafe}
\input{elementos-pretextuais/resumos}
%\input{elementos-pretextuais/epigrafe}


% ----------------------------------------------------------
% inserir lista de ilustrações
% ----------------------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------
% inserir lista de tabelas
% ----------------------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------
% inserir lista siglas e abreviaturas
% ----------------------------------------------------------
%\input{elementos-pretextuais/siglas}

% ----------------------------------------------------------
% inserir lista símbolos
%\input{elementos-pretextuais/simbolos}
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% inserir o sumario
% ----------------------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
% TODO inserir seu capítulo 1 aqui
\chapter*[Introdução]{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
A linha de luz de raios-X moles (SXS) do Laboratório Nacional de Luz Síncroton (LNLS) tem como principais técnicas experimentais a absorção de raios-X (XAS) e a espectroscopia de fotoelétrons (XPS) na faixa de energia dos raios-X moles (1 a 5 keV). Ela dedica-se ao estudo da estrutura eletrônica, magnética e geométrica de materiais com aplicações em física atômica e molecular, química analítica, ciências ambientais e geociências. A linha de luz SXS está operacional e aberta para os usuários desde 1997, sendo que uma ampla comunidade científica, incluindo a ciência de materiais, ciência de superfícies, física atômica e química, entre outras tem usado essa linha de luz. 

 Nos últimos anos, a linha de luz SXS passou a utilizar uma nova estação experimental, denominada de TXM (\textit{Tender X-ray Microscope}), dedicada ao estudo de amostras biológicas, geológicas e ambientais. Uma característica desse tipo de amostra é a sua heterogeneidade, presente em qualquer escala de tamanho. Além disso, as diferentes estruturas que compõem estes materiais podem variar grandemente em termos de sua composição química. Com o auxílio de um policapilar óptico é possível obter feixes de luz focalizados em escalas micrométrias. Isso permitiu a análise em micro e nano-escala, utilizando-se as técnicas síncrotron convencionais, como uma forma alternativa e complementar para a compreensão mais detalhada de tais sistemas. Vale ressaltar que a faixa espectral da linha SXS, de 1 a 5 keV, compreende as bordas de absorção (borda K) dos elementos leves, tais como Al, Si, P, S e Ca, que são elementos químicos relevantes às Ciências biológicas, ambientais e do solo. Atualmente, a TXM da SXS tem um foco da ordem de 20 $\mu m$, no futuro, com a nova fonte de luz síncrotron brasileira, o Sirius, será atingido um foco de 20 a 100 nm na linha de luz Carnaúba.

Nesse contexto a estação TXM vem com a proposta de possibilitar análises utilizando microfo onde  regiões específicas de uma amostra podem ser excitadas dependendo da faixa de energia do feixe incidente. Ao adicionar um sistema de detecção do sinal de fluorescência é possível, por meio de uma varredura na amostra construir imagens que carreguem informações da composição elemental para uma dada energia de excitação.   

Na estação TXM, presente na linha de luz SXS(LNLS-CNPEM), já é possível utilizar a técnica de imageamento 2D por fluorescência de raios-X, contudo esta apresenta um tempo morto alto. Para uma imagem de dimensões de 100x100 pixels, o tempo de medida é de cerca de 11 horas, o que inviabiliza o uso da técnica para análises mais complexas, tanto com melhor resolução de imagem como para projeto de um sistema de tomografia por fluorescência.

Portanto, o presente trabalho tem como objetivo identificar os pontos críticos que possam estar contribuindo para este tempo morto, propondo soluções para o layout da estação TXM, nos sistemas de movimentação, de aquisição e de integração; melhorando assim a performance do experimento. Além disto o processo de viablização da técnica na linha de Luz deve estar atrelada a usuablidade e facilidade no controle e monitoramento do experimento. Pontanto, será também proposto uma interface gráfica em PyQt, voltada para controle dos experimentos de imageamento da SXS.

% ----------------------------------------------------------
%\include{elementos-textuais/introducao}

% ----------------------------------------------------------
% PARTE
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo
% ----------------------------------------------------------
\include{elementos-textuais/capitulo-1}
\include{elementos-textuais/capitulo-2}
\include{elementos-textuais/capitulo-3}
\include{elementos-textuais/capitulo-4}
% ----------------------------------------------------------

% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Resultados}
\section{Instalação e integração dos dispositivos a linha de Luz SXS}  
Após a instalação física dos equipamentos, foram também instalados os softwares comerciais e as IOC's de cada dispositivo a ser utilizado tanto para o imageamento quanto para a tomografia. Como já explicitado, o uso da IOC de um equipamento pelo sistema EPICS facilita a integração e controle dos equipamentos na linha de Luz. 

O software comercial da Symetrie que controla o Hexápode já havia sido instalado e testado na linha de luz, assim como sua IOC. Contudo, o uso da IOC para controle em conjunto com o software do Windows apresenta conflitos de comunicação, possibilitando o uso de somente um modo de controle. Como o objetivo é somente utilizar o sistema EPICS este fato não foi um problema crítico para os testes.

Para os dispositivos da Aerotech, foram instalados os softwares comerciais e testado a IOC destes dispositivos. A IOC da Aerotech já havia sido desenvolvidia e esta está sob o múdulo \textit{Motors} \cite{motor_record} do EPICS. Como consequência sua IOC possuiu um sistema de controle de motoros básico assim como os outros sob este mesmo módulo, algo já comum nos mototres do LNLS. Para teste do desempenho desta IOC foi utilizado o software comercial para monitoramento. Os resultados da instalação da IOC foram positivos pela resposta rápida quanto pelos modos simples de controle de movimento.

Para o detector da Amptek, que já era utilizado na linha SXS, somente fora configurado sua IOC. Esta IOC foi desenvolvida recentemente, sob o módulo MCA \cite{amptek_mca}\cite{amptek_mca_git} e apresentou uma performance de controle muito boa comparada ao software comercial.

Já o detector Vortex, a instalação  e implementação da IOC foi feita pelo própro fabricante, sendo desenvolvida sob o módulo Xspress3 que se baseia nos módulos MCA e Area Detector do EPICS\cite{vortex_git}. Durante os testes, este detector apresentou uma performance superior com relação a velocidade de aquisição e de ângulo sólido, permitindo assim  obter uma maior contagem de fótons que o da Amptek.
\section{Configurações do Aparato Experimental} 

Antes da instalação dos estágios da Aerotech foram realizados testes de performance nestes equipamentos para conferir suas especificações. Os testes foram feitos pelo grupo da metrologia do SIL (Grupo de Suporte de Intrumentação das Linhas de Luz) para assim averiguar se a performance dos equipamentos estavam conforme o especificado pelo fabricante, e dentro das especificações desejadas para a estação TXM e para linha CARNAUBA. Os resultados da metrologia dos estágios podem ser encontrados no relatório técnico de \citeonline{metrologia}. Em suma, os estágios apresentam performance dentro do esperado conforme o especificado pelo fabricante além de estar de acordo com as condições de projeto para a TXM.

Posteriormente foram instalado na estação TXM os estágios da Aerotech conforme o projetado. Durante os testes e condicionamento da técnica de mapeamento não houve grandes complicações que afetassem a proposta inicial. Contudo, fora observado que devido ao tipo de motor que compõe os estágios, o controlador ao receber uma queda no fornecimento de energia desabilita os motores, deixando-os livres para movimentação. Isto gerou uma complicação pelo fato de que a estação TXM para ser alinhada no mesmo eixo do feixe apresenta uma inclinação com relação a horizontal. Portanto em queda de fornecimento de energia o estágio se desabilitava e se movimentava com alta velocidade podendo gerar colisões com a estrutura. A solução adotada foi a instalação de calços que amortecessem a colisão, bem como a alocação do controlador em um sistema Nobreak.

\section{Aquisição}


Durante os testes dos Scripts \textit{Vambora.sh} e do \textit{HexapodeClass.py} foi observado que a o processo de aquisição tem um impacto menor comparado a movimentação no tempo morto total da medida. Logo os trabalhos desenvolvidos para o sistema que controla a aquisição foram voltados para uma otimização do sistema. Como apresentado na secção \ref{cuzao}, o controle da aquisi;'ao era feito somente pelo Scaler, logo tirar esta camada intermerdi[aria pode porporcionar um maior controle do experimento.

Os detectores de fluorescência utilizados durante os testes foram o Amptek X123 e o Vortex. O Amptek é um detector que já vem sendo utilizado na linha SXS durante anos, já o Vortex recebeu uma eletrônica da Xpress recentemente e foi somente integrado a linha no mês de Agosto de 2018. Portanto o foco de trabalho para estes dois é a otimização do sistema de detecção para o Amptek e para o Vortex a instalação e condicionamento.  

\subsection{Controle da Aquisição}

O sistema de controle da Aquisição do sinal de fluorescência era feito exlusivamente pelo \textit{Scaler-PXI} da SXS. Durante o processo de aquisição o detector era mantido ligado e em modo de aquisição a todo momento. Ao ser excitado por um sinal de fluorescência o detector enviava pulsos que eram comtabilizados por diferentes canais no \textit{Scaler} . Assim era possível separar cada ROI(Região de interesse) para cada canal do \textit{Scaler}.

A vantagem de se utilizar uma contadora como o \textit{Scaler} controlando as aquisições é de se ter um sistema centralizado por uma única IOC. Contudo, na SXS o uso do \textit{Scaler} apresentava uma série de desvantagens:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mau contato nas junções elétricas do sinal de saída do Amptek:} Para realizar a conexão elétricia do detector Amptek com o Scaler for feito uma adaptação elétrica conforme a Figura \ref{maucontact}. Esta junção é muito sensível e apresentava sempre mau contato elétrico na saída, impossibilitanto muitas vezes a aquisição.
    \item \textbf{Impossibilidade de se detectar mais de 2 elementos para o Amptek: }A configuração do sinal de cada ROI para cada canal do Scaler é feita no programa comercial do Amptek no sistema Windows. Contudo, o programa não permite a opção de escolher mais de 2 canais de leitura no sinal de output. Com isto, somente era possível fazer aquisição de no máximo 2 elementos.
    \item \textbf{Controle sobre o tempo de aquisição: }Como o controle de aquisição era feito pelo Scaler, os parâmetos relacionados a tempo de exposição, ganho e outras características eram feitas na interface do Windows do software comercial. Um deste parâmetos é o tempo de leitura da aquisição que era feito durante a medida pelo detector. Logo, como o evento do tempo de leitura do detector não esta sincronizado com a aquisição do Scaler, a perda de informação por esse erro de sincronização pode ser possível.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{maucontact}Adaptação que conecta os cabos coaxiais as saídas do detector Amptek. As regiões demarcadas são as regiões que originam o mau contado.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.5]{imagens/maucontact.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

Para contornar estes problemas a solução encontrada foi a instalação da IOC dos detectores da Amptek e do Vortex. Com isto era possível estabeler sistemas de aquisição idependetentes e com total controle dos parâmetos que interferem na aquisição. Agora, com a IOC é possivel evitar os problemas elétricos, ter um controle maior da qualidade da media além de uma maior liberdade na escolha de ROIs a serem detectadas. Atualmente é posível medir até 32 elementos com o detector Amptek e 8 elementos com o Vortex simultaneamente.

Por fim vale ressaltar que foram também implementadas Classes em Python de controle para que os dois detectores pudessem ser integrados ao Py4Syn e assim viabilizá-los não só para uso nos experimentos de imageamento 2D  na TXM como para outros sistemas na SXS. O resultado desta implementação foi positivo,  tendo sido implementado na linha SXS desde agosto de 2018 onde os usuários já fazem uso desse novo sistema.

\subsection{Visualização e Interface Gráfica}

Um dos problemas iniciais ao se utilizar o sistema EPICS é que  o espectro de fluorescência detectado pelo Amptek ou Vortex era um histograma de \textit{contagem x canal} e não \textit{contagem x energia} como é um espectro de fluorescência. Nos softwares comerciais há uma opção de calibração dos eixos em energia, o que  facilita para os usuários selecionarem a região de interesse a ser medida.Logo para viabilizar o uso da IOC é necessário ter uma interface de monitoramento que ainda proporcione uma boa experiência para o usuário. Outro ponto que reforça essa necessidade, é que o detector Vortex, não possui uma interface gráfica comercial com tal ferramenta, nem possui ferramentas de análise do espectro como  programa da Amptek.


 
Tendo isto em vista, foi desenvolvido em PyQt uma interface gráfica onde é possivel monitorar o espectro aquisicionado pelo detector, lendo as informações diretas das PVs dos detectores. Também é possivel calibrar o eixo X em energia, obter informações estatísticas das ROIs (área, limite, média, desvio padrão,etc). A figura \ref{mca} apresenta a interface gráfica para os detectores.

Esta interface se tornou bastante útil pois assim viabilizou o uso da IOC dos detectores, bem como o uso de ferramentas de análise do espectro que até então não eram intuitivas nos programas comerciais ou disponíveis como no caso do Vortex.


\begin{figure}[H]
	\caption{\label{mca}Interface gráfica desenvolvida em PyQt para monitoramento dos detector de fluorescência a ser utilizado no experimento. A região em azul representa a ROI configurada pelo usuário. }
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.4]{imagens/MCA.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}


\section{Movimentação e Controle}

\subsection{Análise dos modos de movimento do Hexápode}

O equipamento originamente responsável por fazer a varredura na amostra tanto para o imagemando 2D como para tomografia é o Hexápode. Portanto, é necessário identificar o melhor modo de controle para este equipamento o qual minimize o tempo morto.

O Hexápode foi projetado para fornecer ao usuário basicamente 2 modos de movimento. O primeiro é o movimento único , onde o usuário envia uma posição alvo e o Hexápode se move para a possição desejada. O segundo modo, é dado por uma sequência de posições alvo, de forma que o Hexapóde se move até as posições alvo e espera um tempo \textbf{$t=t_{estabilização}+t_{aquisição}$ } estabelecido pelo usuário.

\subsubsection{Movimento Único}

O modo de \textit{movimento único} é disponível tanto em EPICS como para uso na interface Windows do programa da Symetrie. Contudo este modo apresenta diferênças no controle deste comando nos dois sistemas.
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{comandoteste}Interface gráfica da Symetrie onde é possível enviar as posições alvo para o Hexápode e executar o movimento. }
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.25]{imagens/symetrie.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Adaptado do software de controle da Symetrie}
\end{figure}
Pelo software da Symetrie no Windows somente é necessário selecionar o modo de movimento e editar as posições alvo e enviar o comando executar. Porém, para EPICS o sistema de controle é mais complexo.

Para enviar o comando do movimento via EPICS é necessário fazer o seguinte procedimento:
 \begin{verbatim}
$caput Posição_alvo:eixo.VAL 5
$caput Modo_de_movimento.VAL "mover"
\end{verbatim}
Após o envio desses comandos o Hexápode realiza o movimento.A figura \ref{comandoteste5} apresenta a performance do Hexápode ao se modificar o estado da PV \verb|modo_de_movimento| para "mover". Neste teste as posições alvo são 0 para todos os eixos. Como pode se observar, o Hexapode não para após alcançar a posição alvo, mesmo já tendo a alcançado.
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{comandoteste5}Testes do desempenho da PV modo de movimento. Os gráficos se referem as posições dos eixos X, Y e Z respectivamente. }
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.25]{imagens/comando_hexa.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

Outro ponto importante, é que de acordo com os testes, este constantemovimento em torno da posição alvo causa uma variação de até 9 $\mu m$ no eixo Z do Hexápode. Isto representa um problema para aplicações na escala micrométrica, visto que para os experimentos de tomografia e imageamento é requerido uma precisão de 100 nm. 

Para parar a movimentação do Hexápode é necessário enviar o seguinte comando:

\begin{verbatim}
$caput Modo_de_movimento.VAL "parar"
\end{verbatim}

Com isto, o Hexápode para na posição em que se encontra, como demontrado na figura \ref{comandoteste2}. Foram ainda realizados teste onde fora enviado o comando "mover" para o Hexápode para uma posição alvo e logo em seguida enviar o "parar", sem fazer nenhum monitoramento.O resultado demonstrou que o Hexápode não chega na posição alvo a tempo, dependendo do delay entre o envio do comando "mover" e "parar".

A solução para este problema deve estar no envio do comando "parar" assim que verificado se o Hexápode chegou na posição desejada. Logo, num scirpt de movimento deve-se monitorar o estado do Hexápode após enviar o comnado "mover".Esse resultado reforça a necessidade dos scripts \textit{Vambora.sh} e \textit{HexapodeClass.py} fazerem monitoramento do comando "mover" do Hexápode, como discutido na secção \ref{sec_scripts}.



%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{comandoteste2}Envio do comando "parar". Os gráficos se referem as posições dos eixos X, Y e Z respectivamente. }
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.25]{imagens/comando_hexa2.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

Analisando as Figuras \ref{comandoteste} e \ref{comandoteste2}  possível observar que é necessário monitorar o movimento do Hexapoóde e posteriormente enviar o comando "parar"  assim que este alcançasse a posição desejada.

Esta estrutura de controle se diferencia dos demais motores onde sua IOC é escrita baseado no módulo \textit{motors}, como é o caso dos estágios da Aerotech. Para estes dispositivos se moverem basta somente modificar uma única PV. 

O exemplo abaixo segue o procedimento para se mover um motor da Aerotech. Primeiramente, para checar a posição atual do motor basta somente checar o valor do campo ".RBV" da record \verb|motor_aerotech:eixo_X|.

 \begin{verbatim}
$caget motor_aerotech:eixo_X.RBV
>> motor_aerotech:eixo_X 0
\end{verbatim}

Neste caso o motor no eixo X se encontra na posição 0. Para executar o comando "mover" basta somente alterar o estado do campo ".VAL" da mesma record \verb|motor_aerotech:eixo_X|. O comando é executado automaticamente e ao alcançar a posição alvo o motor para automaticamente.
 \begin{verbatim}
$caput motor_aerotech:eixo_X.VAL 10
\end{verbatim}
Esta diferença na forma de controlar os movimentos está relacionada em como a IOC foi contruída. Uma possibilidade para a escolha desse tipo de controle seria a aplicação do Hexápode para sistemas de alinhamento e posicionamento somente, não focando seu desempenho em varreduras.

\subsubsection{Movimento Sequencial}

O modo de \textit{movimento Sequencial} para o Hexápode está disponível tanto em EPICS como para uso na interface Windows do programa da Symetrie. Este modo consiste  no envio de uma tabela com posições alvo, onde o Hexápode se move de acordo com as posições indicadas em cada linha e fica ali parado durante um tempo \textbf{$t=t_{estabilização}+t_{aquisição}$ } estabelecido pelo usuário. Este módo apresenta várias vantagem com relação ao modo de movimento único como:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Controle de tempo entre cada movimento: }Apesar de ainda realizar um movimento do tipo \textit{step by step}, o Hexápode se move até a posição especificada pela tabela e permanece durante o tempo estipulado pelo usuário.
Durante a execução da tabela não é necessário o envio ou controle por parte do usuário, visto que as posições alvo já foram enviadas para a memória do controlador.
    \item \textbf{Opção de \textit{trigger} externo para ativar a aquisição: }Opção de uso de um sinal TTL de 5V na saída do controlador que pode ser usado como \textit{trigger} para o detector. Neste modo ao alcançar a posição o Hexápode emite um sinal de saída conforme a figura \ref{TTL_hexa}. Este sinal pode ser utilizado como sinal de entrada no detector de fluorescência para iniciar a aquisição sem a necessidade de envios de comando para o detector.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{comandoteste}Interface gráfica da Symetrie onde é possível enviar as posições alvo para o Hexápode e executar o movimento. }
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.5]{imagens/seq.jpg}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Adaptado do software de controle da Symetrie}
\end{figure}


\begin{figure}[htb]
 \label{estacao_TXM}
 \centering
 \caption{ Sinal de saída do controlador do Hexápode que pode ser usado como trigger para o detector.(a)$t_{mes}$ e $t_{stab}$ são definidos pelo usuário e o tempo de movimentação é proporcional ao passo.   (b) Sinal de saída do controlador medido por um osciloscópio para um mesh de 10x10 pixels de 10$\mu m$ de passo $t_{mes}=$600ms,$t_{stab}=$500ms $t_{mov}~$400ms}
  \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \centering
    \label{TTL_hexa}
    \includegraphics[scale=0.35]{imagens/TTL_seq.png}
    \legend{(a)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \centering
     \label{TTL_osc}
    \includegraphics[scale=0.17]{imagens/image.png}
    \legend{(b)}
  \end{minipage}
  \legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

Apesar das vantages estudadas e apresentadas aqui neste trabalho, este modo não foi integrado nos experimentos com o Hexápode na SXS, principalmente por não terem feito o condicionamento deste modo de movimento..

Pelo software da Symetrie no Windows é necessário inserir a tabela de  posições alvo para todos os eixos. Também há um campo onde são inseridos os tempos de estabilidade e aquisição desejados entre cada ponto. Durnate a execução da tabela é indicado em qual linha da tabela o Hexápode se encontra.

Já para o EPICS este modo de movimento apresenta diversas limitações que serão discutidas nesta secção. A primeira se refere ao envio das posições alvo para a memória do controlador. O fabricante do Hexápode, ao desenvolver a IOC não estabeleceu um comando em EPICS para envio desta tabela de trajetória. Logo, é necessário carregar na memória do controlador ou pelo programa do Windows ou por meio de protocolos de comunicação direto com os Drivers do controlador.

Apesar disto, para  a execução da tabela em EPICS segue o  seguinte procedimento:

 \begin{verbatim}
$caput Modo_de_movimento.VAL "iniciar_tabela"
\end{verbatim}

a tabela será executada e a linha onde o Hexápode se encontra pode ser monitorada por uma PV específica.

Durante os testes da performance deste modo se observou uma queda expressiva no tempo morto. Para passos de 10$\mu m$ em um único eixo o tempo entre cada ponto levava em média 400 ms, sendo este tempo muito inferior aos dos Scripts\textit{ Vambora.sh} (4.2s) e \textit{HexapodeClass.py}(2.5s).

Para um mesh de 10x10 pontos variando o eixo y e posteriormente o eixo z o tempo de medida é de 3 min 20s em média.PAra este teste, os campos .SCAN das PVs de posição foram configurados para 0.1 segundo (maior tempo de atualização), as outras PV’s utilizadas para controle também tiveram seus campos .SCAN configuradas para atualizarem o mais rápida o possível. Já o tempo de aquisição foi de 1 segundo (sendo o de estabilização 0.1) sendo utilizado contadoras virtuais.                

Contudo, ao monitorar o comportamento da trajetória do Hexápode se observou em vários pontos a mudança brunca de trajetória por parte do Hexápode. Estes resultados podem ser observados na Figura \ref{seqerro}.Como podemos observar na figura, o conflito com as posições salvas na memória da IOC fez com que o Hexapóde se move-se para as posições salvas na IOC e não nas que eram ditas na Tabela. Por exemplo, na figura \ref{seqerro} (b) o eixo X era para se manter fixo na posição 2, mas este conflito de informações fez com que o Hexápode se move-se para a posição 0.    


\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{seqerro}Varredura 2D de passo 20$\mu m$ nos eixos Y e Z. Em (a) o eixo X na trajetória da tabela é fixo na posição 0, já as posições salvas na memória da IOC para todos os eixos é a posição 0.Em (b) o eixo X na trajetória da tabela é fixo na posição 2, já as posições salvas na memória da IOC para todos os eixos é a posição 0. }
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.4]{imagens/seq_erro.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Adaptado do software de controle da Symetrie}
\end{figure}

Durante uma série de testes, observou-se que ao executar o \textit{modo sequência}, o controlador do Hexápode entra em conflito com os valores das tabelas e os valores salvos nas PVs \verb|Posição_alvo:eixo.VAL| que são referentes ao modo de movimento único. Portanto, apesar da performance em tempo morto ser superior, o uso do modo sequência fica inviável,há um conflito de informação entre a IOC e o controlador sobre quem são as posições alvo.
  


\subsection{Comparando a estrutura do \textit{Vambora.sh} e \textit{HexapodeClass.py}}
Após analisar os modos de movimento disponíveis e o controle necessário para mover o Hexápode, foi feita uma análise comparando os dois scripts atuais. A Figura \ref{fluxo_anterior} apresenta o algoritmo em fluxograma dos scripts \textit{Vambora.sh}  e \textit{HexapodeClass.py}. Como podemos observar a estrutura básica de ambos é a mesma, somente o comando que caracteriza o movimento os diferencia. 

Ambos scripts monitoram o movimento do Hexápode por uma PV \verb|comando_executado| que indica se o comando anterior enviado foi executado com sucesso. Logo, ao enviar o comando "mover", a PV \verb|comando_executado| monitora se o comando foi ou não executado.

Uma diferença clara entre os dois scripts é linguagem de programação sendo uma em Python e outra em Bash. Outro ponto a ser levantado é que o monitoramento da PV \verb|comando_executado| no script vambora.sh é feito de forma serial, já a classe faz um monitoramento paralelo utilizando Thread. 

Conceitualmente a Classe do Hexápode tente a ter uma performance melhor por apresentar um monitoramento paralelo, para uma mesma variável de controle. Essse resultado pode ser constatado também durante os testes, pois para um mesmo mesh de \textit{10x10 pixels} com 1 segundo de aquisição o tempo total foi de \textbf{9 min 30s} parao \textit{Vambora.sh} e \textbf{6 min 40s} para a Classe. Este tempo total é a soma do tempo de aquisição e tempo morto. Como o tempo morto de controle da aquisição é mínimo segundo testes no script, o tempo total de aquisição para este mesh é de 1 min 40s. Consequentemente, só de tempo morto de movimentação e controle é gasto 7min 50s no \textit{Vambora.sh} e 5min na Classe do Hexápode.

Contudo, pode-se ainda observar que a Classe tem um delay de 1 segundo para que o sistema alcance o estado desejado. Nos testes, ao retirar ou alterar para valores menores, o Hexápode não realizava movimento ou não alcançava a posição a tempo. Este resultado demonstra que a classe recorre a uma solução que adiciona tempo morto de 1 segundo para monitorar o sistema, dando assim a entender que a PV \verb|comando_executado| não apresenta um bom desempenho.

Por fim vale ressaltar que durante os testes com que mediam o tempo de demora de cada processo nos scripts \textit{Vambora.sh} e o \textit{HexapodeClass.py}, observou-se que cerca 89\% (Vambora.sh) 77\% (HexapodeClass.py) do tempo morto está relacionado ao controle do movimento do Hexápode, contra 11\%  e 13\% do sistema de aquisição.

\begin{figure}[H]
	\caption{\label{fluxo_anterior}Esquema lógico dos scripts responsáveis pela execução do experimento de mapeamento 2D por fluorescência na TXM.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.5]{imagens/scripts_antigo.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}
\subsection{Propostas para a movimentação nos eixos}
As propostas sugeridas para os pontos críticos encontrados são duas.A primeira consiste em utilizar uma outra PV para o monitoramento do status de movimento do Hexápode(\textbf{Classe$\_$Hexapode.py}) e a segunda, é substituir os movimentos no eixo y do Hexápode pelos movimentos dos estágios da Aerotech(\textbf{rumo$\_$ao$\_$hexa.py}). Vale ressaltar que o modo sequência foi descartado como possível solução devido as instabilidades apresentadas durante os testes.

Como foi observado, para realizar o modo de movimento \textit{step by step} utilizando o Hexápode é necessário realizar o monitoramento do status de movimento. Como apresentado, o sistema de controle de movimentação apresenta a maior participação no tempo morto da medida. Portanto, as soluções mais plausíveis são, ou fazer o controle do status de movimento do Hexápode por uma outra PV difrente da PV \verb|comando_executado| ou diminuir o máximo possível do uso do Hexápode durante a varredura, substituindo por outro motor.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{fluxo_novo}Esquema lógico dos scripts das soluções propostas para o mapeamento 2D por fluorescência na TXM.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/novo.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

\subsection{Scripts e Modos de  Movimento Propostos}
\subsubsection{Proposta 1:Classe$\_$Hexapode.py}

A primeiria proposta consiste em substituir a PV de controle do status de movimento do Hexápode criando assim uma nova classe em python para substituir a antiga. Os scripts \textit{Vambora.sh} e \textit{HexapodeClass.py} utilizam a PV \verb|comando_executado|, a ideia desta nova classe é monitorar somente a PV de leitura da posição.Como o foco é ver se o equipamento está em posição para assim executar a aquisição, a PV de posição deve ser a mais adequada dado que não existiria um assincronismo da PV de monitoramento com a real posição do Hexápode.

Para otimizar o monitoramento, foi adicionado a classe uma função callback para verificar a posição dos eixos. A vantagem de se utilizar este tipo de função é que ela, além de monitorar em paralelo com o script, somente é executada quando a PV em análise muda de valor.

A classe em Python desenvolvida trouxe diversas vantagens como:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Possiblidade direta de implementação com Py4Syn}: 
Otimizar a classe pode favorecer o uso deste equipamento em outras configurações e experimentos. Logo, implementar um sistema de controle geral e otimizado para movimento do hexápode proporciona uma portabilidade para o uso do equipamento em outras linhas de Luz com outras configurações de movimento. 
    \item \textbf{Controle da precisão desejada}:  
    Como a variável de controle é a PV de posição, é possível estabelecer a precisão requerida para indicar se o hexápode está na posição desejada. Atualmente foi configurada para que a diferença entre a posição alvo com a posição atual seja inferior a 100 nm. 
\end{itemize}

Para um mesh de 10x10 pontos variando o eixo y e posteriormente o eixo z o tempo de medida é de \textbf{4 min 25s} em média. Os campos .SCAN das PVs de posição foram configurados para 0.1 segundo (maior tempo de atualização), as outras PV’s utilizadas para controle também tiveram seus campos .SCAN configuradas para atualizarem o mais rápida o possível. O tempo de aquisição foi de 1 segundo sendo utilizado contadoras virtuais.

\subsubsection{Proposta 2: rumo$\_$ao$\_$hexa.py}
A maior percentagem de tempo morto dos scripts \textit{Vambora.sh} e do \textit{HexapodeClass.py} provém do controle do  Hexápode. Logo, substituir seus movimentos por outro motor com uma melhor performance deve sanar este problema. Durante os testes preliminares os estágios da Aerotech apresentaram um desempenho superior em controle, precisão e tempo morto aos do Hexápode, fazendo-o bons candidatos para substiuir ao menos um eixo de movimento do Hexápode.

Os estágios da Aerotech podem substituir o movimento horixontal do Hexápode. Com isto o equipamento da Symetrie ficaria responsável somente por variar a altura da amostra frente ao feixe. 

Entretando a problemática deste modo é a complexidade do movimento. Para o imageamento 2D a amostra deve ficar rotacionada à um ângulo de 30$^\circ$ do feixe incidente e consequentemente do eixo de referência dos estágios da Aerotech. Logo o movimento na horizontal deve ser um movimento combinado com os eixos X e Y dos estágios para manter este ângulo. conforme a Figura \ref{mov_aero}.

\begin{figure}[H]
	\caption{\label{mov_aero}Movimento combinado do Planar e do Hexápode para gerar a varredura em ângulo.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.27]{imagens/mesh_aero.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

As vantagens deste modo estão listadas abaixo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Baixo tempo morto: }Devido a estrutura do sistema de controle interno da IOC dos estágios da Aerotech ser baseada no \textit{motorrecord} para mandar um motor chegar numa posição, basta somente modificar uma única PV e o tempo de resposta é superior ao do Hexápode. Existe ainda um controle de velocidade e de rampa de aceleração além de várias outras configurações disponíveis para devinir o modo de movimento dos Estágios da  Aerotech.
Gráfico da performance do Planar 
    \item \textbf{Precisão superior à do Hexápode} Como mostado no Anexo A a performance dos estágios da Aerotech é superior a do Hexapode. 
    \item \textbf{Sistema de controle mas simplificado }
Como mencionado anteriormente o número de PVs necessários para monitoramento é menor devido a estrutura da IOC dos estágios, logo o sistema fica menos complexo e mais facilmente integrado. 
\end{itemize} 
Um ponto importante é que a IOC da Aerotech não possibilita o movimento simultâneo de mais de 1 eixo. Logo este movimento combinado das direções do planar é sequencial e não simultâneo. Contudo, o impacto no tempo morto é bem menor do que com o uso do Hexápode.

Para um mesh de 10x10 pontos variando o eixo y e posteriormente o eixo z o tempo de medida é de \textbf{2 min 45s} em média, sendo assim a solução mais rápida. Para este teste, os campos .SCAN das PVs de posição foram configurados para 0.1 segundo (maior tempo de atualização), as outras PV’s utilizadas para controle também tiveram seus campos .SCAN configuradas para atualizarem o mais rápida o possível. O tempo de aquisição foi de 1 segundo sendo utilizado contadoras virtuais.               

\subsection{Comparação do desempenho em Tempo Morto dos Scripts Anteriores com os Scripts Propostos}

A Figura \ref{graficofinal} apresenta  a peformance dos Scripts com relação a tempo morto médio gasto entre cada ponto para um mesh de 10x10 pixels. Como podemos observar o script \textit{rumo$\_$ao$\_$hexa.py} se apresentou como o modo de varredura mais rápido , chegando em média a ser 7 vezes mais rápido que os scripts anteriores (Vambora.sh e HexapodeClass.py).

Outro ponto a ser destacado é que o tempo morto do \textit{rumo$\_$ao$\_$hexa.py} é cerca de 17\% menor que o do modo sequência mostrando assim em termos de tempo de medição o sistema mais rápido. Portanto o uso do movimento combinado dos estágios da Aerotech com o Hexápode é a solução mais viável para otimização do imageamento e possível viabilização da técnica de tomografia por fluorescência. 

A figura \ref{graficofinal} também apresenta o desempenho do script \textit{rumo$\_$ao$\_$hexa.py} para ângulos diferentes. Como esperado, a varredura para uma amostra a 0$^\circ$ foi a mais rápido devido a tragetória ser menor do que para ângulos diferentes de 0.
Apesar de possuir desempenho inferior ao do \textit{rumo$\_$ao$\_$hexa.py}, a nova classe do Hexápode se mostrou com um bom desempenho, com tempo morto em média 2.7 vezes menor que o Vambora.sh e 1.8 vezes menor que a antiga classe (\textit{HexapodeClass.py}). Tendo isto em vista a Classe$\_$Hexapode.py já foi integrada ao Py4Syn, facilitando a integração do Hexápode não só nos experimentos de imageamento como para outros que possam utilizar a varredura  com o Hexápode.

\begin{figure}[H]
	\caption{\label{graficofinal} Valores médios do tempo morto por passo para um mesh de 10x10 pixels com diferentes tamanhos de passo.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.37]{imagens/peformance.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

\section{Resultados Preliminares de Imageamento}
\subsection{Resultados Preliminares de Aquisições realizadas com as soluções propostas para o imageamento 2D}
A Figura \ref{strip} apresenta o mapeamento 2D de uma grade ouro depositada em um vidro. Para esta medida foi utilizado o detector Amptek com 1 segundo de tempo de aquisição. Como pode-se observar, somente de tempo de aquisição são gastos 21 min. A tabela vermelha apresenta os valores referentes ao tempo morto para cada script. Vale lembrar que o tempo total da medida é a soma do tempo morto (tabela vermelha) com o tempo de aquisição. A energia do monocromador foi configurada para 2200 eV.

A figura \ref{capilar2D} apresenta um imageamento 2D para um tubo Kapton com cristais de NaCl+KCl dentro. Para esta medida foi utilizado o detector Amptek com 1 segundo de tempo de aquisição. Como pode-se observar, somente de tempo de aquisição são gastos 80 min. A tabela vermelha apresenta os valores referentes ao tempo morto para cada script.  
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{strip} \textbf{a)} Grade de 40 μm de ouro em uma lâmina de vidro.\textbf{b)} Imagem da grade de ouro vista pelo microscópio óptico \textbf{c)} mapeamento por fluorescência}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.42]{imagens/strip_2D.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\caption{\label{capilar2D} \textbf{a)}Capilar de kapton com cristais de NaCl+KCl .\textbf{b)} Imagem da capilar vista pelo microscópio óptico para fazer o alinhamento \textbf{c)} mapeamento por fluorescência}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.35]{imagens/tubo_2D.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

\subsection{Resultados Preliminares de Tomografia por Fluorescência}

Por meio dos resultados obtidos com os novos sistemas de controle foi possível produzir alguns resultados preliminares do conceito da técnica de tomografia.

\paragraph*{Considerações sobre a Montagem}

Inicialmente o sistema de tomografia consistia no sistema de motores o uso de um detector de fluorescência (Amptek ou Vortex)e para medida de trasnmissão seria utilizado uma câmera CCD acoplada a um microscópio (Figura \ref{ccd}). O sistema óptico de transmissão consiste de um cintilador que estaria acoplado á um  jogo ótico (Optique Peter MICRX) com objetivas de até 10X onde as imagens seriam capturadas por uma CCD (Manta G-146).

A ideia principal de se usar este conjunto óptico é de se criar um "microscópio de raios-x". Ao utilizar um cintilador na região focal do miscrocópio é possível observar o sinal transmitido com padrões de interferência ao sair da amostra. Somado com os dados de intensidade de feixe transmitido, a informação do perfil do feixe transmissão no cintilador ajuda  a obter uma resolução na reconstrução.
\begin{figure}[htb]
 \label{ccd}
 \centering
 \caption{ Sistema de Aquisição projetado para analisar o sinal de transmissão. (a) Jogo ótico da Optique Peter MICRX com lente objetivas de 2x, 4x e 10x com uma CCD(Manta G-146). (b) teste do posicionamento da CCD sobre o perfil de alúminio na TXM.}
  \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \centering
    \label{ccds}
    \includegraphics[scale=0.2]{imagens/ccd.jpeg}
    \legend{(a)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.52\textwidth}
    \centering
     \label{tomo_ccd}
    \includegraphics[scale=0.2]{imagens/tomo_ccd.jpeg}
    \legend{(b)}
  \end{minipage}
  \legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

Para isto fora instalado na estação TXM um perfil de alumínio para servir como base para este sistema ótico do microscópio de transmissão. Este pefil foi projetado para permitir graus de liberdade no ajuste do microscópio.

Contudo, a instalação e condicionamento deste sistema foi adiada devido alguns problemas críticos encontrados na movimentação. O goniômetro ao realizar rotação do sistema não possui torque suficiente para rotacionar o Hexápode com seus cabos. Devido ao peso dos cabos do Hexápode o movimento de rotação fica travado em alguns pontos, impedindo assim o movimento de rotação por completo.

\begin{figure}[H]
	\caption{\label{gambiarra} Adaptação feita para realização  dos testes do sistema de tomografia.(a) Os cabos do Hexápode suspensos  para diminuir o torque do goniômetro (b) teflon sobre os estágios da Aerotech para diminuir o atrito dos cabos de alimentação do Hexápode durante o movimento.}
  \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \centering
    \label{ccds}
    \includegraphics[scale=0.2]{imagens/gambs.jpeg}
    \legend{(a)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.6\textwidth}
    \centering
     \label{tomo_ccd}
    \includegraphics[scale=0.2]{imagens/tef.jpeg}
    \legend{(b)}
  \end{minipage}
  \legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}
 Portanto, foi necessário realizar uma adaptação que aliviasse o esforço exercido pelo Goniômetro. Para tal, foi colocado sobre os estágios um recorte de Teflon afim de diminuir o atrito dos cabos do Hexápode com a superfície dos estágios. Além disto, os cabos foram suspensos para diminuir o esforço para o movimento. A figura \ref{gambiarra} apresenta a adaptação adotada. Consequentemente, o uso do sistema de "microscópio de raios-X" para transmissão foi adiado até que uma solução mais definitiva para este problema do torque seja implementada.

 Alternativamente, fora utilizado um fotodiodo para medir o sinal de trasmissão, conforme a figura \ref{fotum}. Este fotodiodo foi posicionado ao eixo do feixe de incidência, de modo que ao se mover a amostra entre a janela de berílio do policapilar e o fotodiodo, fosse possível observar a variação do feixe transmitido pela amostra. A Figura \ref{tomo_ccd} apresenta como seria o sistema com o microscópio e a adaptação para o fotodiodo.
 
\begin{figure}[H]
	\caption{\label{fotum} Fotodiodo fixado atrás da amostra no mesmo eixo do feixe para assim detectar o sinal de trasmissão.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.2]{imagens/fotodiodo.jpeg}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

\paragraph*{Alinhamento da Amostra}

Para performar uma tomografia faz-se necessário com que a amostra esteja alinhada ao eixo de rotação do sistema, e que principalmente , toda sua estrutura esteja no campo de visão dos detectores em todo tempo da medida.

Portanto, o alinhamento da amostra é uma etapa extremamente importante para assim conseguir realizar recontrução da informação. Na linha IMX o alinhamento da amostra em frente ao detector de transmissão é feito automaticamente para o sistema. 
Existe um programa que realiza um alinhamento automático ao detectar as extremidades da amostra e realizando as translações e rotações necessárias para centralizar a amostra. 

Foi desenvolvido um script para deteccção e alinhamento da amostra no contexto da SXS, contudo o sistema de identificação da amostra se mostrou ineficiente. Para detecção da superfície da amostra é necessário um contraste grande entre a amostra e  o fundo o que não foi possível obter com o microscópio de alinhamento da TXM. Outro ponto que dificultou o uso deste script foi o posicionamento do microscópio de alinhamento. O microscópio não está posicionado no mesmo plano horizontal do feixe e da amostra, estando em um ângulo maior que 20$^\circ$, logo a conversão dos dados da imagem do micrscópio para posisições fica mais complexo. 

Como consequência, para teste do conceito da tomografia foi adotado um alinhamento iterativo manual, medindo diversas vezes para quatro ângulos (0$^\circ$,90$^\circ$,180$^\circ$ e 270$^\circ$) o sinal de transmissão centralizar a amostra. Posteriormente foi escolhido uma região de varredura que cobrisse todo o campo de visão de movimeto da amostra.

\paragraph*{Considerações sobre o sistema de movimentação e controle}
 
Como o desempenho do sistema de movimento combinado teve a melhor performance, o sistema de teste de tomografia se baseou no mesmo conceito. A figura \ref{tomiga} apresenta de forma simplificida o conceito do controle da técnica adotada para tomografia \textit{step by step}.
\begin{figure}[H]
	\caption{\label{tomiga} Conceito do sistema de controle da Tomografia}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.20]{imagens/tomo.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

Para movimentação do Hexápode utilizou-se a classe do Hexápode Classe$\_$Hexapode.py e o sistema de varredura foi o mesmo adotado para o \textbf{rumo$\_$ao$\_$hexa.py}. A diferença aqui está na adição do goniômetro. Como o desempenho em tempo morto do Goniômetro é superior ao do Hexápode o desejável para movimentação é seguir o conceito projetado na figura \ref{tomiga}, assim, o Hexápode deveria realizaria menos movimentos que o Goniômetro. Deste modo a aquisição seria feita por fatias na amostra e não por projeções.

Contudo, como apresentado anteriormente o sistema de movimentação apresentou problemas críticos na rotação. Isto ocasionou a necessidade de evitar a rotação o sistema, logo ao invés de se realizar a media por slices foi adotado a aquisição de projeções.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph*{Resultados do teste do sistema de tomografia}
Para o teste do sistema de tomografia foi utilizado um Capilar de kapton com cristais de NaCl+KCl. A escolha da amostra foi baseada na geometria do tubo e na granulidade dos sais, os quais poderiam proporcionar uma imagem com diferentes estruturas com diferentes elementos. 

Mesmo a geometria do tubo de Kapton ter sido pensada para facilitar o alinhamento diversos problemas foram encontrados durante esta etapa. Como descrito anteriormente o processo de alinhamento foi feito manualmente. Este procedimento durou cerca de 3 horas e como podemos ver na imagem \ref{tomara} o resultado foi em parte insastifatório. No final da aquisição foi observado que parte da amostra saiu do campo de visão durante a rotação por não estar devidamente centralizada. Portanto a reconstrução não pode ser realizada.
\begin{figure}[H]
	\caption{\label{tomara} Projeções em diferentes ângulos do capilar de Kapton com cristais de NaCl+KCl.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.35]{imagens/tomangulos.jpeg}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}
Apesar deste problema o conceito do procedimento experiental pode ser testado. O trabalho desenvolvido com os modos de controle e movimento teve um grande impacto positivo como podemos ver na Figura \ref{tomara}. Estes valores são projeções relacionadas aos sistemas de controles adotadas por cada script. Como podemos observar o sistema do rumo$\_$ao$\_$hexa.py seria o sistema o sistema com menor tempo morto, apresentando um tempo morto de apenas 3.2 horas. Vale ressaltar que só para aquisição são gastos 4h42min, logo o tempo total para a aquisição mais rápida com esse mesmo número de pixels é de no mínimo 8 horas.

Apesar deste resultado positivo esta performance deve ser melhorada para assim obter melhor resolução de imagens.

\section{Integração e Interface de Controle}
Atualmente o sistema de controle da linha é feito pela interface do CSStudio. Apesar de ser um sistema já presente na linha SXS, há um projeto para mudança das interfaces de controle para as baseadas em PyQt conforme a análise apresentada em \citeonline{fedel2018python}. Logo, a fim de unificar o sistema de controle de todos os equipamentos de movimentação da amostra e detectores foi desenvolvida uma interface de controle.

A interface "Rumo ao Hexa" apresenta de forma unificada o monitoramento dos equipamentos da estação TXM e apresenta de forma intuitiva suporte para realizar experimentos de imageamento 2D e tomografia.As Figuras \ref{exp}, \ref{fluoridos} e \ref{motoca} apresentam a interface desenvolvida com configurações para os experimentos, controle dos detectores e motores.Vale ressaltar que durante a aquisição uma janela gráfica com diferentes plots surge mostranto em tempo real os dados provindos do experimento.

Dividida em abas, a interface seleciona opções para que o usuário tenha controle sobre os parâmetros mais gerais dos motores da Aerotech, Hexapode e Amptek. A parte gráfica foi desenvolvida com o auxílio do QtDesigner e com programação direta em Python utilizando as biliotecas do PyQt.

Para controle e monitoramento foram utilizados as bibliotecas do PyEpics, Py4syn e Numpy. Também são utilizado alguns \textit{Widgets} do PyDm para comunicação direta com PVs como os \textit{leds} e as \textit{labels} responsáveis pelo monitoramento das PVs na interface. Estes \textit{widgets} tem a vantagem de estabelecerem comunicação direta com as PVs por meio de comunicação \textit{channel access} sem a necessidade de scripts muito complexos.
Esta interface já está implementada e já é utilizada pelos usuários da linha SXS ao relizarem experimentos com a estação TXM.

\begin{figure}[H]
	\caption{\label{exp} Abas da interface responsáveis pelos inputs e controle dos experimentos de imageamento na TXM.(a) Imageamento 2D (b) Tomografia.}
  \begin{minipage}{1\textwidth}
    \centering
    \label{meshido}
    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/rumo1.png}
    \legend{(a)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{1\textwidth}
    \centering
     \label{tomado}
    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/rumo2.png}
    \legend{(b)}
  \end{minipage}
  \legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
	\caption{\label{fluoridos} Abas da interface responsáveis pelo monitoramento do estado dos dectetores de fluorescência (a)Amptek e (b)Vortex. Além de monitorar, pelas interfaces é possível configurar as ROIs a serem analisadasntrole dos experimentos de imageamento na TXM.}
  \begin{minipage}{1\textwidth}
    \centering
    \label{amptek}
    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/rumo4.png}
    \legend{(a)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{1\textwidth}
    \centering
     \label{vortex}
    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/rumo5.png}
    \legend{(b)}
  \end{minipage}
  \legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\caption{\label{motoca} Abas da interface responsáveis pelo monitoramento do estado dos principais motores de alinhamento de amostra na TXM. (a)Planar e Goniômetro da Aerotech.(b)Hexápode. Além de monitorar status de erro e outras propriedades é por estas abas que se faz o alinhamento das amostras perante ao feixe.}
  \begin{minipage}{1\textwidth}
    \centering
    \label{motoca_plana}
    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/rumo3.png}
    \legend{(a)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{1\textwidth}
    \centering
     \label{camnhao}
    \includegraphics[scale=0.38]{imagens/rumo6.png}
    \legend{(b)}
  \end{minipage}
  \legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}
\chapter{Perspectivas Futuras}
\paragraph*{Montagem Experimental} 

Propor uma solução mais viável para o problema do torque do goniômetro com os cabos do Hexápode. Infelizmente este problema se mostrou algo crítico não só para a TXM como para o os  projetos da linha da CARNAÚBA o qual estão em fase de estudo para substituir o Hexápode por outro motor/motores.

\paragraph*{Aquisição}

Instalação e testes do microscópio de raios-X (conjunto da  CCD) da Figura \ref{tomo_ccd}. Com isto é possível obter informações mais complexas como o espalhamento do feixe ao passar pela amostra e analisar sinais de interferência. Estes dados em conjunto melhoram a performance da reconstrução,  aumentando assim a resolução da imagem.

\paragraph*{Alinhamento}

Otimizar o sistema de alinhamento visto a dificuldade de  se alinhar a amostra. Para o teste realizado (Figura \ref{tomara}) foram gastos 3 horas de alinhamento manual e mesmo assim o resultado foi insastifátorio como apresentado. 

\paragraph*{Dados de saída}

Atualmente os dados são salvos em formato de arquivo de texto, principalmente para facilitar a vizualização dos dados. Contudo, para tomografia é necessário gerar arquivos mais compactados. Uma solução que já está em implementação é uma opção de salvar os dados em formato HDF5.

\paragraph*{Sistema de Movimentação e Controle}

Uma das propostas que estão sendo desenvolvidas é mudar o modo de aquisição do sistema de imageamento utilizado. Atualmente modo de aqusição e movimento é o sistema \textit{step by step}, onde após o motor se mover e alcançar a posição a aquisição é feita. Contudo, existe um modo chamado fly-scan onde a aquisição é feita praticamente ininterruptamente.

Neste modo, o motor se move a uma velocidade constante e ao passar por uma posição pré-estabelecida emite um sinal elétrico que funciona como \textit{trigger} para o detector. A diferença aqui é que o detector salva a informação em sua memória e continua fazendo a aquisição do próximo ponto logo em seguida, conforme a Figura \ref{flybi}. Para este modo ser implementado algumas condições devem ser atendidas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Controlador dos motores devem gerar um sinal de saída ao passar por posições definidas:}
Como o motor irá se mover com velocidade constante ao chegar nos pontos alvo, este deve mandar um sinal elétrico para o detector inicie a aquisição. Além disto o controlador deve ser capaz de monitorar as posições as quais emitira este sinal de saída
    \item \textbf{Detector deve possuir um modo de controle por \textit{trigger}   e arquivamento dos dados em sua memória}
A ideia é diminuir o máximo possível a necessidade de um controle ativo do computador do cliente sobre o sistema de aquisição. Logo, se o detector além de aceitar ter um controle externo possuir uma opção de arquivar a informação da aquisição, este pode ser implementado no modo fly-scan. Após a aquisição este arquivo contendo os dados aquisicionados por step pode ser recuperado e tratado.
    \item \textbf{O sistema de movimentação e aquisição deve estar sincronizado:}
Como o objetivo é eliminar o tempo morto devido ao sistema de controle, é extremamente necessaŕio a sincronização dos sinais de comunicação entre movimentação e aquisição.
    \item \textbf{Sincronizar a medida de transmissão:} 
Diferentemente da medida de fluorescência onde deve-se fazer um acumulo de contagens, a medida de transmissão se dá de forma quase instantânea. Logo, deve-se estruturar um sistema de forma que a aquisição de transmissão não seja só sincronizada, como também acionada ao mesmo tempo que o detector de fluorescência. 
\end{itemize}

Atualmente este modo já está em fase de implementação mas não foi produzido dados suficientes para ser adicionado neste trabalho. Entretanto, os resultados parecem promissores visto que os dois primeiros itens já foram implementados e o terceiro item está em fase de testes.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{flybi} Comparação entre o desempenho do modo de movimento \textit{step by step} e o \textit{fly-scan}.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.20]{imagens/flyscan.jpg}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure}

Para desenvolver o primeiro item foi necessário modificar a máquina de estados da IOC dos estágios da Aerotech de modo que a complexidade do monitoramento pudesse ser realizado pelo controlador e não pelo cliente. Foi também desenvolvido novas PVs para este novo modo de controle para assim facilitar a implementação do controle.

Outro resultado preliminar importante é que modificando a máquina de estados da IOC foi possível implementar um modo de movimento combinado onde dois eixos dos dispositivos da Aerotech pudessem fazer movimentos simultâneos. Isto abre muitas portas, como a implementação do modo fly-scan também para o imageamento 2D não só para a tomografia. Estes modos de movimento já foram testados e já forma implementados na IOC.

Para o segundo item foram testados o detector Amptek e o Vortex. O Amptek apesar de ter a opção de controle de trigger externo, não possui opção de salvar infromação na memória ou na IOC. Já o Vortex corresponde a todos os critérios estabelecidos. Em testes realizados para um tempo morto entre cada sinal elétrico de 800ns foi o suficiente para o Vortex terminar a aquisição, salvar na memória e iniciar outra aquisição. 

No futuro, o modo fly-scan promete eliminar o tempo morto durante as aquisições de modo que o o tempo de medição será aproximadamente o tempo total de aquisição.
\phantompart

% ----------------------------------------------------------
% Conclusão (outro exemplo de capítulo sem numeração e presente no sumário)
% ----------------------------------------------------------
\chapter*[Conclusão]{Conclusão}
\addcontentsline{toc}{chapter}{CONCLUSÃO}

A estação TXM na linha SXS utiliza um sistema óptico que proporciona realizar experimentos com feixes de de raios-X na ordem de 20 $\mu m$. Esta configuração alinhada ao uso de um detector de fluorescência e um sistema de motores, possibilita análises de espectromicroscopia de raios-X em espécimes biológicas, geológicas e ambientais. Desta forma, técnicas como o imageamento por fluorescência de raios-X e microtomografia de fluorescência de raios-x podem ser implementadas na TXM, permitindo entender mais sobre a composição elemental e da resposta de amostras ao serem excitadas por um microfeixe de raios-X.

Apesar de implementada na TXM, a técnica de imageamento por fluorescência de raios-x apresentava um tempo de medida muito alto inviabilizando a obtenção de imagens com uma melhor resolução. Analisando os scripts responsáveis pela execução da técnica observou-se que o sistema de movimentação era o ponto mais crítico.Em testes,o sistema de controle de movimentação chegou a consumir em média 89\% e 77\% do tempo morto para o Vambora.sh e para a Classe do Hexápode respectivamente. Este resultado se deve em grande parte ao controle dos movimentos do Hexápode, o qual se mostrou um excelente dispositivo para alinhamento da amostra devido aos graus de liberdade , mas ineficiente em desempenhar uma sequência de movimentos de forma rápida, precisa e consistente.

Alternativamente, foram propostas duas soluções para o controle da movimentação. A primeira solução consistia em melhorar a performance da classe em Python do Hexápode baseando o controle na PV de posição e não na PV responsável por indicar o status de movimento do equipamento. A segunda proposta foi a substituição do movimento horizontal do Hexápode pelos estágios da Aerotech, diminuindo a atuação do Hexápode no sistema. Ambas as soluções se mostraram com desempenho em tempo morto superiores,diminuindo em média de 2 a 3 vezes o tempo morto para a primeira solução e de até 7 vezes para a segunda solução. Logo, o uso dos dispositivos da Aerotech (planar e goniômetro) como motores que complementem o sistema de movimentação mostrou-se uma ótima opção pelo baixo tempo morto de controle, a alta precisão e boa repetibilidade.

Tendo este resultado em mãos foi possível testar o conceito da técnica de tomografia por fluorescência se baseando no sistema da técnica de imageamento. Durante os  testes e condicionamento da tomografia foram encontrados diversos problemas que devem ser solucionados para a viabilização da técnica na estação TXM. O primeiro está relacionado com o processo de alinhamento o qual deve ser automatizado ou deve ao menos ser melhor condicionado para agilizar o início da aquisição. O segundo ponto está ainda relacionado com o tempo morto da aquisição. Para análises com uma melhor resolução é requerido uma aquisição maior de pontos, consequente o tempo de medida deve ser melhorado. O uso do sistema fly-scan que está em fase de testes e implementação promete ser uma solução para diminuir drasticamente o tempo morto da medida e assim viabilizar a tomografia na TXM.

Apesar destes pontos críticos encontrados para viabilização da tomografia o trabalho atingiu grande parte de seu objetivo. Com os resultados obtidos o tempo morto da técnica diminui drasticamente, e novos modos de controle desenvolvidos neste trabalho foram implementados na linha SXS e estão prontos para uso e integração com outros experimentos. Também foi desenvolvida interface gráfica de controle em PyQt para assim facilitar a execução e controle destes experimentos de forma mais clara. Por fim, o  conceito da técnica de tomografia foi testado e viu-se que é possível implementação desta análise na TXM, contudo trabalhos relacionados ao processo de alinhamento e tempo morto devem ser desenvolvidos para um melhor desempenho da técnica.
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{elementos-postextuais/referencias}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------
%\input{elementos-postextuais/apendices}


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------
\input{elementos-postextuais/anexos}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
